%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

    \begin{exoApp}{10}{1}[Loi usuelle - III]
    Soit $X \suit \mathcal{P}(\lambda)$. On pose $Y=\frac{1}{X+1}$. Montrer que $Y$ admet une espérance et la calculer.
    \end{exoApp}
    
    \begin{correction}
    Remarquons que $Y$ est à valeurs positives, puisque $X$ prend ses valeurs dans $\N$. Sous réserve d'existence, et d'après la formule de transfert, $$\esperance(Y)=\sum_{k=0}^{+\infty} \frac{1}{k+1}\PP(X=k) = \sum_{k=0}^{+\infty} \frac{1}{k+1} \frac{\lambda^k}{k!}\eu{-\lambda}$$
    Ainsi,
        $$\esperance(Y)=\eu{-\lambda} \sum_{k=0}^{+\infty} \frac{\lambda^k}{(k+1)!}=\frac{\eu{-\lambda}}{\lambda} \sum_{k=0}^{+\infty} \frac{\lambda^{k+1}}{(k+1)!}$$
        On reconnait la série exponentielle sans son premier terme. Ainsi,
        $$\sum_{k=0}^{+\infty} \frac{\lambda^{k+1}}{(k+1)!} = \eu{\lambda}-1$$
        Donc la série converge, et $Y$ admet une espérance, qui vaut
        $$\boxed{\esperance(Y)=\frac{\eu{-\lambda}}{\lambda}\left(\eu{\lambda}-1\right)=\frac{1-\eu{-\lambda}}{\lambda}}$$
    \end{correction}
%%% Fin exercice %%%
